\subsubsection{Circuito per le misure in coincidenza}

Per misurare soltanto l'energia dei fotoni che hanno subito diffusione Compton, realizziamo una coincidenza temporale tra i due PMT. Sappiamo che il PMT1 deve avere un'alimentazione inferiore ai \SI{1800}V; facendo varie prove notiamo che il rate di coincidenze tra \SI{1500}V e \SI{1800}V rimane circa invariato. Impostiamo allora la tensione di alimentazione del PMT1 a \SI{1700}V in modo da avere un'alta efficienza ed essere lontani da zone in cui il dispositivo è malfunzionante.
\marginpar{Ho letto dal logbook che questo lo abbiamo fatto dopo, ma penso che mentire a favore del filo logico non ci nuocia in questo caso.\\
Forse dobbiamo parlare dei pocci con l'attenuatore  e dei retrigger.}

Il circuito di misura è stato poi ottimizzato e segue lo schema di \autoref{sc_conc}. Il segnale positivo del PMT2 è rimasto collegato al formatore come nelle misure precedenti (\autoref{???}) e la sua uscita negativa, invece di essere usata come trigger dell'ADC, viene inviata, dopo le opportune precauzioni di antiretrigger, ad un modulo di coincidenze%
\footnote{Stiamo sottintendendo che i conteggi dei PMT ed il numero di coincidenze siano mostrati dal contatore. Anche loro vengono da cavi che hanno superato il circuito di antiretrigger.}.

Il segnale del PMT1  viene ritardato di \SI{22}{ns} per essere messo in tempo con il discriminatore dell'altro PMT. Esso è poi collegato al discriminatore che poi va al \texttt{gate \& delay} che funge da antiretrigger.
\marginpar{in realtà ci sono stati lo stesso degli antiretrigger ma molto meno del poccio che fanno i discriminatori}

L'uscita del modulo di coincidenza è poi portata ad un altro ingresso del modulo \texttt{gate \& delay} che la ritarda e la allunga per avere un segnale di trigger con le stesse caratteristiche della sezione precedente.
